<resources>

    <string name="app_name">Agricultural Help Line</string>
    <string name="QuaiBird"></string>
    <string name="cow">this is a cow</string>
    <string name="goat">this is a goat</string>
    <string name="hen">this is a hen</string>
    <string name="pigeons">this is a pigeons</string>
    <string name="ptypes"><b>ধানের প্রকারভেদ</b>\n\n<b>বোরো ধানঃ</b>\nবোরো ধান প্রধানত সেচ নির্ভর। কার্তিক মাস থেকে বীজ তলায় বীজ বপন শুরু হয়। 
        ধান কাটা চলে বৈশাখ-জৈষ্ঠ্য পর্যন্ত। উচ্চ ফলনশীল বোরো ধান প্রবর্তনের পর থেকে ধান আবাদ তথা সমুদয় কৃষি ব্যবস্থার মস্তবড় একটা পরিবর্তন এসেছে।
         ফলে একদিকে যেমন আউশ ধানের আবাদ আশংকাজনকভাবে কমে এসেছে, তেমনি রবি মৌসুমে প্রচলিত ফসল যেমন ডাল, তৈল বীজ, শাক সবজি, ফলমূল, গোলআলু, মসলা ইত্যাদির আবাদ কমে এসেছে। 
         তবে বসন্তকালে এই ধান জন্মে বলে একে বাসন্তিক ধান বলা হয়। এই জাতীয় ধানের নামগুলো হলো- আমন বোরো, খৈয়াবোরো, টুপা, পশুশাইল, বানাজিরা, বোরোবোরো ইত্যাদি।\n\n<b>আমন ধানঃ</b>\nসংস্কৃত হৈমন’ বা হৈমন্তিক’ শব্দের অপভ্রংশ। ধান বিশেষ। এর অপর নাম আগুনী ও হৈমন্তিক।
          আমন মৌসুমে সবচেয়ে বেশি জমিতে ধানের আবাদ হয়। আমন ধান তিন প্রকার। যথা—\n১. রোপা আমন : চারা প্রস্তুত করে, সেই চারা রোপণ করে এই ধান উৎপন্ন হয় বলে এর এরূপ নাম।
           রোপা আমন জৈষ্ঠ্য-আষাঢ় মাসে বীজ তলায় বীজ বোনা হয়, শ্রাবণ-ভাদ্র মাসে মূল জমিতে রোপা কার হয় এবং অগ্রহায়ণ-পৌষ মাসে ধান কাটা হয়।\n২. বোনা আমন : এই আমন ছিটিয়ে বোনা হয়।
            বোনা আমন চৈত্র-বৈশাখ মাসে মাঠে বীজ বপন করা হয় এবং অগ্রহায়ণ মাসে পাকা ধান কাটা হয়। একে আছড়া আমনও বলে।\n৩. বাওয়া আমন : বিল অঞ্চলে এই আমন উৎপন্ন করা হয়। 
            একে এই কারণে গভীর পানির বিলে আমনও বলা হয়ে থাকে।\n\nবাংলাদেশে বিভিন্ন প্রজাতির আমন ধানের চাষ হয়ে থাকে। এবং প্রতিটি প্রজাতির ধানের স্থানীয় নাম রয়েছে। যেমন— ইন্দ্রশাইল, কাতিবাগদার, ক্ষীরাইজালি, গদালাকি, গাবুরা, চিংড়িখুশি, চিটবাজ, জেশোবালাম, ঝিঙ্গাশাইল, ঢেপি, তিলককাচারী, দাউদিন, দাদখানি, দুদলাকি, দুধসর, ধলা আমন, নাগরা, নাজিরশাইল, 
            পাটনাই, বাঁশফুল, বাইশ বিশ, বাদশাভোগ, ভাসা মানিক, মালিয়াডাক্র, রাজাশাইল, রূপশাইল, লাটশাইল, হাতিশাইল ইত্যাদি।\n\n<b>আউশ ধানঃ</b>\n দ্রুত (আশু) ফসল উৎপন্ন হওয়ার বিচারে
             এই ধানের নাম করা হয়েছে আউশ। এই ধান সাধারণত জন্মে বর্ষাকালের আষাঢ় মাসে। এই কারণে এর অপর নাম আষাঢ়ী ধান। তবে এই ধান বৎসরের যে কোন সময়েই চাষ করা যায়। বাংলাদেশে আউশ ধানের 
             যে নামগুলো পাওয়া যায়, তা হল- আটলাই, কটকতারা, কুমারী, চারনক, দুলার, ধলাষাইট, ধারাইল, পটুয়াখালী, পশুর, পানবিড়া, পাষপাই, পুখী,
              মরিচবেটি, হরিণমুদা, হাসিকলমি, সূর্যমুখ, শনি, ষাইটা, ভইরা, শঙ্ক পটি, কালা বকরি, খাড়াজামড়ি, মুলকে আউশ, কালামানিক, ভাতুরি ইত্যাদি।\n\n <b>অন্যান্য ধানের প্রকারঃ</b>\n ধানের জাত
               ও চালের গড়ন অনুসারে-\n ইরি \nনাজির সাইল \nলতা সাইল\n হাশেমি[১]\n\n সুগন্ধি চাল-\n বাসমতী \nকালি জিরা\n চিনি গুড়া।
    </string>
    <string name="pcultivation">cultivation</string>
    <string name="pfartilizer">fartilizer</string>
    <string name="pinsects"><b>ধানের প্রধান পোকা সমূহঃ<\b>\n\n
 <b>শীষকাটা লেদা পোকাঃ<\b>\n\n
স্বভাব অনুযায়ী বহু সংখ্যক এক সাথে থাকে বলে ইংরেজীতে এদেরকে আর্মি ওয়ার্ম বলে। এক ক্ষেত খেয়ে আর এক ক্ষেত আক্রমণ করে। ধান না থাকলে এ পোকা বিভিন্ন জাতের ঘাস খায়। মেঘলা/মেঘাচ্ছন্ন আবহাওয়ায় এদের প্রাদূর্ভাব বেশী। লক্ষণ প্রাথমিক অবস্থায় কীড়গুলো ধানের পাশ থেকে পাতা কেটে খায়। কীড়াগুলো আধা পাকা বা পাকা ধানের শীষের গোড়া থেকে কেটে দেয় এবং এজন্য এর নাম শীষ কাটা লেদা পোকা। বোনা ও রোপা আমনের এটি অত্যন্ত ক্ষতিকারক। \n\n
<b>দমন ব্যবস্থাপনাঃ<\b>\n\n
ধান কাটার পর মাটিতে ফাটলে ও শস্য অবশিষ্টাংশে অবস্থানরত কীড়া ‍ও পুত্তলী ধ্বংস করতে নাড়া পুড়িয়ে দিলে পরবর্তী ফসলে কমে যায়। বাঁশ দিয়ে পরিপক্ক ধান হেলিয়ে বা শুইয়ে দিলে আক্রমন কমে যায়। আক্রান্ত ক্ষেতে সেচ দিলে এবং পাখির খাওয়ার সুবিধার জন্য ক্ষেতের বিভিন্ন স্থানে ডালপালা পুঁতে দিয়ে এ পোকার সংখ্যা কমানো যায়। ক্ষেতের চারপাশে নালা করে সেখানে কেরোসিন মিশ্রিত পানি দিয়ে রাখলে কীড়া আক্রান্ত ক্ষেত থেকে অন্য জমিতে আসতে পারে না। \n\n
ধান ক্ষেতে প্রতি ১০ বর্গমিটার ২-৫টি কীড়া পাওয়া গেলে কীটনাশক ব্যবহার করা। যেমন কারবারিল (ভিটাব্রিল) ০.৭ কেজি/একর অথবা সাইপারমেথ্রিন (রেলেথ্রিন / বিকোথ্রিন / সানমেরিন / রিপকর্ড / গিলসিপ ) ১মিলি/লিটার বা একই মাত্রায় ল্যামডা সাইহ্যালোথ্রিন (ফাইটার/এন্টিক/জুবাস/ম্যাসেজ/বিকারেট/সিরাট/সী-থ্রিন/ফকার/বস/ক্যারাথ্রিন)\n\n
<b>লেদা পোকাঃ<\b>\n\n
পোকার পরিচিতি জীবন চক্র সম্পাদন করতে শুকনা জমি প্রয়োজন বিধায় জমি বেশী আক্রান্ত হয় তবে ভেজা জমিও আক্রান্ত হয়। পাতা কেটে কেটে খায় বিধায় ইংরেজীতে এদেরকে কাটওয়ার্ম বলে। ক্ষতির নমুনা কীড়া ও পূর্ণবয়স্ক ‍উভয়ই ধানের পাতার পাশ থেকে খেতে থাকে। এরা চারার গোড়াও কাটে।\n\n
<b>পোকার পরিচিতিঃ<\b>\n\n
পাতা মাছি ২ মিলিমিটার লম্বা। কীড়া সবুজ পাতার মতোই সবুজ মিশ্রিত হালকা হলদে রঙের। জীবনচক্র ৪ সপ্তাহে পূর্ণ্ করে।সব সময় দাড়ানো পানি থাকে এমন জমি এরা পছন্দ করে। ক্ষতির নমুনা কীড়াগুলো কান্ডের মাঝখানে ঢুকে কান্ডের ভেতরে অবস্থিত কচি মাঝপাতা খায়। ধান গাছের সবেমাত্র বের হচ্ছে এমন পাশ থেকে খায় ফলে মাঝখানের পাতা বের হবার সাথে সাথে পাতার পার্শ্বের ক্ষতিগ্রস্ত কোষ দৃষ্টিগোচর হয়। চারা থেকে মাঝকুশী পর্যন্ত সময়ে এরা আক্রমণ করে বলে আক্রান্ত জমিত কুশীর সংখ্যা কমে যায়।\n\n 

<b>দমন ব্যবস্থাপনাঃ<\b>\n\n
ধান কাটার পর শস্য অবশিষ্টাংশ পুড়ে ফেলা। আলোর ফাঁদের সাহায্যে পূর্ণবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলতে হবে। আক্রান্ত ক্ষেত সেচ দিয়ে ডুবিয়ে দিয়ে এবং পাখির খাওয়ার জন্য ডালপালা পুঁতে দিয়ে ও এদের সংখ্যা কমানো যায়। শতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা। যেমন- ২৫ ভাগ (ভিটাব্র্রিল)৫.৪ কেজি/একর এবং ২৭ গ্রাম প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫শতক জমির জন্য। অথবা সাইপারমথ্রিন/ল্যামডা সাইহ্যালেথ্রিন প্রতি লিটার পানিতে ১ মিলি।আলোর ফাঁদের সাহায্যে পূর্ণবয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলতে হবে।\n\n
আক্রান্ত জমি থেকে পানি সরিয়ে ফেলা। জমি পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন রাখা। মাছি আকর্ষন করার জন্য বিষফাঁদ ব্যবহার। শতকরা ২৫ ভাগ ধানের পাতা ক্ষতিগ্রস্থ হলে অনুমোদিত কীটনাশক যেমন কার্বারিল (ভিটাব্রিল) ৫.৪ কেজি/একর এবং ২৭ গ্রাম প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫ শতক জমির জন্য বা ডায়াজিনন ৬৮০ মিলি/‌একর অর্থাৎ ৩৪ মিলি প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫ শতক জমি হারে। কুইনালফস ৬০০ মিলি/একর , প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৩০ মিলি ৫ শতক জমিতে।\n\n
 <b>চুঙ্গী পোকাঃ<\b>\n\n
<b>পোকার পরিচিতিঃ<\b>\n\n
পূর্ণবয়স্ক চুংগী মথ প্রায় ৬ মিলি লিটার। এরা রাতের বেলায় আলোতে আকৃষ্ট হয়। স্ত্রী মথ গাছের নীচের পাতার পিছন পিঠে ডিম পাড়ে। ডিম থেকে ৩-৬ দিন পর সবুজ রঙের কীড়া বের হয়ে। কীড়া ২-৩ সপ্তাহ পর পুত্তলীতে পরিণত হয়। পুত্তলী থেকে পূর্ণবয়স্ক মথ বের হতে প্রায় ১ সপ্তাহ সময় লাগে।পূর্ণবয়স্ক মথ ৮ থেকে ১২ দিন বেঁচে থাকতে পারে। চু্ঙ্গী পোকা প্রায় ৩৫ দিনে একবার জীবনচক্র সম্পন্ন করে। \n\n
<b>ক্ষতিঃ<\b>\n\n 
কীড়াগুলো রাতের বেলায় পাতার সবুজ ক্লোরোফিল অংশ লম্বালম্বিভাবে এমনভাবে কুরে কুরে খায় যে শুধুমাত্র উপরের পর্দাটি বাকী থাকে। এরা পাতার উপরের কেটে আড়াই থেকে তিন সেন্টিমিটার লম্বা চুংগী তৈরী করে এবং দিনের বেলায় এ সমস্ত চুংগীর মধ্যে লুকিয়ে থাকে। পাতা কুরে কুরে খাওয়ার জন্য এবং পাতা কেটে চুংগী বানাবার ফলে আক্রান্ত ক্ষেতের গাছের পাতায় সাদা লম্বা দাগ এবং পাতার আগা কাটা দেখতে পাওয়া যায়। চুংগীগুলো আক্রান্ত গাছের গায়ে ঝুলে থাকে এবং ক্ষেতের পানিতে ভাসতে থাকে। কাটা পাতা ‍দিয়ে তৈরী চুঙ্গীগুলো বাতাসে বা পানিতে ভেসে ক্ষেতের একপাশে জমা হয় এবং দেখলে মনে হয় যেন কাঁচি দিয়ে পাতাগুলো কুচি কুচি করে কেউ কেটে ফেলছে। আক্রমণকাল- আমন মৌসুমে এ পোকা বেশী আক্রমন করে। \n\n
<b>দমন ব্যবস্থাঃ<\b>\n\n
স্পেসিং বেশী দিয়ে আগাম রোপন। পার্চিং বা ডালপালা পুঁতে দেয়া। জমির পানি শুকিয়ে ফেলা কারণ চুঙ্গী পোকার কীড়া পানি ছাড়া বাঁচতে পারে না। আলোর ফাঁদের সাহায্যে বয়স্ক মথ ধরে মেরে ফেলা। কেরোসিন মিশ্রিত রশি দিয়ে টান দিয়ে চুঙ্গী মাটিতে ফেলে দেয়া। শামুক, মাকড়সা ও বোলতা সংরক্ষণ। \n\nশতকরা ২৫ ভাগ পাতার ক্ষতি হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার করা।যেমন- আইসোপ্রোকার্ব (এমআইপিসি)-২৬ গ্রাম প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫ শতক জমি হারে বা কার্বোসালফান-৫০০ মিলি/একর, ২২মিলি প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫ শতক জমি হারে বা ডায়জিনন (রাইসন/সেবিয়ন/ডায়াজল/টুবার/রেকাডিন) ৬৮০ মিলি/একর অর্থাৎ ৩৪ মিলি প্রতি ১০ লিটার পানিতে ৫শতক জমি হারে বা ফেনিট্রোথিয়ন–৪০০-৪৫০ মিলি/একর, ২০-২২ মিলি ১০ লিটার পানিতে ৫শতক জমি হারে বা ডাইমেথোয়েট-৪০৪ মিলি/একর ,প্রতি ১০ লিটার পানিতে ২০ মিলি ৫শতজ জমি হারে।\n\n
<b>লম্বা শুড় উড়চুঙ্গাঃ<\b>\n\n
<b>পোকার পরিচিতিঃ<\b>\n\n
আকৃতি ও জীবন বৃত্তান্ত দৈর্ঘ্য ২.৫৪ সেমি, গায়ের রং সোনালী রং এর হয়।এরাও ঘাস ফড়িং এর মত লাফিয়ে চলে। এই পোকার জীবনচক্রে তিনটি স্তর থাকে। যেমন- ডিম, কীড়া ও পূর্ণবয়স্ক। ক্ষতি-এই পোকার কীড়া ও পূর্ণবয়স্ক উভয় অবস্থায় গাছের ক্ষতি করে। এরা কেটে কেটে ও চিবিয়ে পাতার কিনারা ও শিরাগুলো বাদ দিয়ে এমন করে খায় যে পাতাগুলো ঝাঝড়া হয়ে যায়। আক্রমন বেশী হলে গাছ দুর্বর হয়ে পড়ার কারণে ফলনের ক্ষতি হতে পারে। \n\n
<b>দমন ব্যবস্থপনাঃ <\b>\n\n
হাত জাল দিয়ে পোকা ধরে মেরে ফেলা। ডালপালা পুঁতে পোকা খেকো পাখীর বসার ব্যবস্থা কর।শতকরা ২৫ ভাগ ধানের পাতা ক্ষতিগ্রস্ত হলে অনুমোদিত কীটনাশক ব্যবহার। কার্বোসালফান ৪০০ মিলি/একর কুইনালফস ৬০০ মিলি/একর।\n\n
<b>ধানের নলি/গল মাছিঃ <\b>\n\n 
<b>পোকার পরিচিতিঃ<\b>\n\n
 গল মাছি দেখতে অনেকটা মশার মত, পেটটা উজ্জল লাল রংএর। ডিম থেকে কীড়া ফুটতে ৩-৪ দিন সময় লাগে। গলের মধ্যেই কীড়া পুত্তলীতে পরিণত হয়। গলের একেবারে উপরের দিকে ছিদ্র থাকে।\n\n
<b>ক্ষতিঃ<\b>\n\n 
এ পোকার ক্ষতির নমুনাকে বাংলায় পেঁয়াজ পাতা গল বা নল এবং ইংরেজীতে একে সিলভার শুট বলে। ধানের ডিগপাতা পেঁয়াজ পাতার মতো নলাকার হয়ে যায়। সদ্য ফোটা কীড়াগুলো নতুন কান্ডের ভিতরে খেলে নলাকার কান্ড বা গল সৃষ্টি হয়। গল হলে সেই গাছে আর শীষ বের হয় না। \n\n
<b>দমন ব্যবস্থাঃ <\b>\n\n
অন্যান্য পোকার মত এ পোকার বিরুদ্ধে এখন ও একাধিক ব্যবস্থা উদ্ভাবন হয়নি। কীটনাশক দিয়ে দমন করাই একমাত্র প্রধান ব্যবস্থা। ডায়াজিনন ৬০ ইসি (রাইসন/সেবিয়ন/ডায়াজল/টুরাব/রেকাডিন/লেইডেন)৬৮০ মিলি/একর অর্থাৎ ৩৪মিলি প্রতি লিটার ১০ লিটার পানিতে ৫ শতক জমি হারে। অথবা একই মাত্রায় ফেনথোয়েট ৫০ ইসি ব্যবহার করা যায়।\n\n
</string>
    <string name="psoil">soil</string>
    <string name="ftypes">type</string>
    <string name="ffood">food</string>
    <string name="fculture">culture</string>
    <string name="fdisease">disease</string>
    <string name="fwater">water</string>

</resources>
